\RequirePackage{etex}
\documentclass[openany,usenames,dvipsnames]{ctexbook}
\input{settings}
\begin{document}

\pagestyle{empty}
\input{cover}
\frontmatter
\pagestyle{fancy}
\fancyhf{}
\cfoot{\thepage}
\fancyhead[LO,RE]{\href{yuxtech.github.io}{我的博客: yuxtech.github.io}}
\fancyhead[RO,LE]{\rightmark}
\input{preface}
\pdfbookmark[0]{目录页}{toc}
\tableofcontents
\mainmatter

\part{问题}
\input{chap1}

\setcounter{chapter}{1}
\chapter{多元微分学}
\section{极限与连续}
\begin{example}
  设函数$f:\MR^n\to\MR^n$满足以下两个条件:
  \begin{itemize}
    \item 只要$K$是$\MR$的一个紧子集，$f(K)$就是紧的;
    \item 如果$\{K_n\}$是$\MR^n$的一列单调递减的子集，则
    \[ f\bigg( \bigcap_{n=1}^\infty K_n \bigg)
    =\bigcap_{n=1}^\infty f(K_n). \]
    证明: $f$是连续的.
  \end{itemize}
\end{example}

\begin{example}
  证明: 如果映射$g:\MR^n\to\MR^n$的图像在$\MR^n\times\MR^n$上是闭的，则$g$是连续的. 其逆命题是否正确?
\end{example}
\begin{note}
  也参见问题 \ref{ex1.2.14}.
\end{note}

\begin{example}
  假定$U\subset \MR^n$为开集，设映射$h:U\to\MR^n$是从$U$到$\MR^n$的同胚，且是一致连续的. 证明: $U=\MR^n$.
\end{example}

\begin{example}
  设$f$是$\MR^2$上的实值连续函数，且满足
  \begin{itemize}
    \item 对每个$y_0\in\MR$，函数$x\mapsto f(x,y_0)$是连续的;
    \item 对每个$x_0\in\MR$，函数$y\mapsto f(x_0,y)$是连续的;
    \item 当$K$是$\MR^2$的紧子集时，$f(K)$也是紧的，
  \end{itemize}
  证明: $f$是连续的.
\end{example}

\begin{example}
  设$f$是从球体$B_n=\{\vx\in\MR^n|\,\|\vx\|<1\}$到自身的连续映射（这里$\|\cdot\|$表示Euclide范数），且对所有非零的$\vx\in B_n$都有$\|f(\vx)\|<\|\vx\|$. 设$\vx_0$是$B_n$中的一个非零点，并定义序列$(\vx_k):x_k=f(\vx_{k-1})$，证明: $\lim_{k\to\infty}\vx_k=\zero$.
\end{example}

\begin{example}
  设$N$是向量空间$\MR^n$中的一个范数，即$N:\MR^n\to\MR$满足
  \begin{align*}
    & N(\vx) \ge 0 \,\text{且}\, N(x)=0\,\text{当且仅当}\, \vx=\zero,\\
    & N(\vx+\vy) \le N(\vx) + N(\vy),\\
    & N(\lambda\vx)=|\lambda| N(\vx)
  \end{align*}
  对所有$\vx,\vy\in\MR^n$和$\lambda\in\MR$成立.
  \begin{eenum}
    \item 证明$N$在单位球上是有界的.
    \item 证明$N$是有界的.
    \item 证明存在常数$A>0$和$B>0$，使得对所有的$\vx\in\MR^n$，有$A\|\vx\|\le N(x)\le B\|\vx\|$.
  \end{eenum}
\end{example}

\begin{example}
  一个映射$f:\MR^m\to\MR^n$称为是适当映射，是指它是连续的，且对$\MR^n$的任意紧子集$B$，$f^{-1}(B)$都是紧的. $f$是闭的，是指它是连续的，且对$\MR^m$的任意闭子集，$f(A)$是闭的.
  \begin{eenum}
    \item 证明: 每个适当映射$f:\MR^m\to\MR^n$都是闭的.
    \item 证明: 每个一一映射$f:\MR^m\to\MR^n$都是适当映射.
  \end{eenum}
\end{example}

\begin{example}
  假定$F:\MR^n\to\MR^n$是连续的，且满足
  \[
    \|F(\vx)-F(\vy)\| \ge \lambda\|\vx-\vy\|
  \]
  对任意$\vx,\vy\in\MR^n$和某个$\lambda>0$成立. 证明$F$是一对一的，映满的，且有连续的逆映射.
\end{example}
\begin{note}
  也参见问题 \ref{ex1.2.12}.
\end{note}

\section{微分学}
\begin{example}
  证明$\frac{x^2+y^2}4\le \ee^{x+y-2}$对$x\ge0,y\ge0$成立.
\end{example}

\begin{example}
  求出外切于$\MR^2$中的单位圆上的六边形面积的最小值.
\end{example}
\begin{note}
    也参见问题 \ref{ex1.1.12}.
\end{note}

\begin{example}
  定义$f:\MR^2\to\MR^2$为$f(x,0)=0$，且
  \[
    f(x,y)=\Big( 1-\cos\frac{x^2}y \Big)\sqrt{x^2+y^2},\,y\ne0.
  \]
  \begin{eenum}
    \item 证明$f$在$(0,0)$处连续.
    \item 求出$f$在$(0,0)$处的所有方向导数.
    \item 证明$f$在$(0,0)$处不可微.
  \end{eenum}
\end{example}

\begin{example}
  设$f:\MR^2\to\MR$定义为
  \[
    f(x,y)= \begin{cases}
      x^{4/3}\sin(y/x), & x\ne0\\
      0, & x=0
    \end{cases}.
  \]
  求出所有$f$可微的点.
\end{example}

\begin{example}
  设函数$\bd F$的分量为$F_1,\cdots,F_n$是一个从$\MR^n$到$\MR^n$的可微映射，满足$\bd F(\zero)=\zero$. 假定
  \[
    \sum_{j,k=1}^n\Big| \pp{F_j(0)}{x_k} \Big|^2 = c<1.
  \]
  证明存在中心在$\zero$球$B\in\MR^n$使得$\bd F(B)\subset B$.
\end{example}

\begin{example}
  设$p$是$\MR$上的一个非常值多项式. 定义函数$\bd f:\MR^2\to\MR^2$为$\bd f(x,y)=\big(p(x+y),p(x-y)\big)$. 证明: 导数$D\bd f(x,y)$在$\MR^2$中的一个开的稠密点集上是不可逆的.
\end{example}

\begin{example}
  求出最一般的连续可微函数$g:\MR\to(0,+\infty)$，使得$\MR^2$上的函数$h(x,y)=g(x)g(y)$在每个中心为$(0,0)$的圆上都是常数.
\end{example}

\begin{example}
  设$\bd f:\MR^n\to\MR^n$连续可微，假定Jacobi矩阵$(\partial f_i/\partial x_j)$的秩处处为$n$. 假定$\bd f$是适当函数，即当$K$是紧集时，$\bd f^{-1}(K)$也是紧集. 证明$\bd f(\MR^n)=\MR^n$.
\end{example}

\begin{example}
  设$\bd f$是从$\MR^2$到$\MR^2$的连续可微映射. 假定$\bd f$只有有限个奇点，且对每个正数$M$，集合$\{\bd z\in\MR^2|\,|\bd f(\bd z)|\le M\}$是有界的. 证明$\bd f$将$\MR^2$映满为$\MR^2$.
\end{example}

\begin{example}
  设$f$是$\MR^n$上的一个$C^2$类函数. 点$\vx\in\MR^n$称为$f$的稳定点，是指$f$的所有偏导数在$\vx$处为0. 一个稳定点称为是非退化的，是指$n\times n$矩阵
  \[
    \bigg( \pppp f{x_i}{x_j}(\vx) \bigg)
  \]
  是非奇异的.

  设$\vx$是$f$的一个非退化稳定点. 证明存在一个$\vx$的开邻域不包含其他任何稳定点（即这个非退化的稳定点是孤立的）.
\end{example}

\begin{example}
  设函数$f:\MR^n\to\MR$的不超过2阶的偏导数都是处处存在且连续的.
  \begin{eenum}
    \item 设$\bd a\in\MR^n$是$f$的一个稳定点（即$\pp f{x_j}(\bd a)=0,i=1,\cdots,n$）. 证明: 只要Hesse矩阵
        \[
          \bigg( \pppp f{x_i}{x_j} \bigg)
        \]
    在$\vx=\bd a$处正定，则$\bd a$是一个局部极小值点.
    \item 假定Hesse矩阵对所有$\vx$都是正定的，证明$f$最多只有一个稳定点.
  \end{eenum}
\end{example}

\begin{example}
  证明: 如果在$\MR^2$上的一个实值$C^3$函数$f$的Laplace算符
  \[
    \ppp fx+\ppp fy
  \]
  处处为正，则$f$不可能存在局部极大值.
\end{example}

\begin{example}
  设函数$u$在$\MR^2$上调和，不恒为0，且为$d$次齐次函数，这里$d>0$（齐次性条件意味着$u(tx,ty)=t^du(x,y),t>0$）.证明$d$是一个整数.
\end{example}

\begin{example}
  设$\bd f:\MR^3\to\MR^2$并假定$\zero$是$f$的一个正则值（即$\bd f$的导数在$\bd f^{-1}(\zero)$的每个点处的秩为2）.证明$\MR^3\backslash \ba f^{-1}(\zero)$是弧式相连的.
\end{example}

\begin{example}
  设从$\MR^2$的子集$U=\{(u,v)|u>v\}$导$\MR^2$的变换$T$定义为$T(u,v)=(u+v,u^2+v^2)$.
  \begin{eenum}
    \item 证明$T$是局部一一的.
    \item 确定$T$的值域，并证明$T$是全局一一的.
  \end{eenum}
\end{example}

\begin{example}
  设$\bd f$是一个从区间$(-1,1)$映到$\MR^2$的$C^1$函数，满足$\bd f(0)=\zero,\bd f'(0)\ne\zero$. 证明存在$\varepsilon\in(0,1)$使得$\|\bd f(t)\|$对$t\in(0,\varepsilon)$是单调递增的.
\end{example}

\begin{example}
  对一个$2\times 2$矩阵
  \[
    \VX= \begin{pmatrix}
      x & y\\ z& t
    \end{pmatrix},
  \]
  令$\|\VX\|=x^2+y^2+z^2+t^2$，并定义一个度量$d(\VX,\VY)=\|\VX-\VY\|$. 记$\Sigma=\{\VX|\det(\VX)=0\}$. 设
  \[
    \VA = \begin{pmatrix}
      1 & 0 \\ 0 & 2
    \end{pmatrix}.
  \]
  求出从$\VA$到$\Sigma$的最小距离，并给出一个$\bd S\in\Sigma$，使得上述最小值被取到.
\end{example}

\begin{example}
  设$S\subset \MR^3$表示椭球面
  \[
    2x^2+(y-1)^2+(z-10)^2=1.
  \]
  令$T\subset \MR^3$表示曲面
  \[
    z= \frac1{x^2+y^2+1}.
  \]
  证明存在点$p\in S,q\in T$，使得直线$\overline{pq}$在$p$处与$S$正交，在$q$处与$T$正交.
\end{example}

\begin{example}
  设$p_2$表示所有次数不超过2的实多项式. 定义映射$J:P_2\to\MR$为
  \[
    J(f) = \int_0^1f(x)^2\,\dx.
  \]
  设$Q=\{f\in P_2|f(1)=1\}$. 证明$J$在$Q$上取到它的最小值，并确定最小值何处取得.
\end{example}

\begin{example}
  令$X$表示所有实的$n\times n$正交矩阵构成的空间. 设$\bd v_0\in\MR^n$. 确定并描述$X$中的元素，使得映射
  \[
    f:X\to\MR,\qquad f(\VA)=(\bd v_0,\VA\bd v_0)
  \]
  取到其最大值和最小值.
\end{example}

\begin{example}
  设$W\subset \MR^n$是一个连通开集，$f$是$W$上的一个实值连续函数，满足$f$的所有偏导数均为0，证明$f$为常数.
\end{example}

\begin{example}
  在$\MR^2$中，考虑区域$\mathcal A:x^2+y^2>1$. 在$\mathcal A$上求出可微的实值函数$f$和$g$，使得$\partial f/\partial x=\partial g/\partial y$，但是不存在$\mathcal A$上的实值函数$h$使得$f=\partial h/\partial y$和$g=\partial h/\partial x$.
\end{example}

\begin{example}
  设$u(x,t)$是实变量$x$和$t$的连续函数，且由连续的二阶偏导数. 假定$u$和它的一阶偏导数是$x$的周期为1的周期函数，且
  \[
    \ppp ux = \ppp ut.
  \]
  证明:
  \[
    E(t) = \frac12\int_0^1\bigg(
      \Big( \pp ut \Big)^2 + 
      \Big( \pp ux \Big)^2
    \bigg)\,\dx
  \]
  是与$t$无关的常数.
\end{example}


\part{答案}
\input{chap1ans}
\setcounter{chapter}{1}






\end{document} 